\documentclass[a4paper,12pt,openright,twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{polski}
\usepackage{helvet}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

\geometry{hmargin={2cm, 2cm}, height=10.0in}

\begin{document}

% =====  STRONA TYTULOWA PRACY INŻYNIERSKIEJ ====
% ostatnia modyfikacja: 2011/03/09, K. Malarz

\thispagestyle{empty}

%% ------------------------ NAGLOWEK STRONY ---------------------------------
\includegraphics[height=37.5mm]{agh_nzw_a_pl_1w_wbr_cmyk}\\
\rule{30mm}{0pt}
{\large\textsf{Wydział Fizyki i Informatyki Stosowanej}}\\
\rule{\textwidth}{3pt}\\
\rule[2ex]
{\textwidth}{1pt}\\
\vspace{7ex}
\begin{center}
{\bf\LARGE\textsf{Praca inżynierska}}\\
\vspace{13ex}
% --------------------------- IMIE I NAZWISKO -------------------------------
{\bf\Large\textsf{Jan Kleszczyński}}\\
\vspace{3ex}
{\sf \small kierunek studiów:} {\bf\small\textsf{informatyka stosowana}}\\
\vspace{15ex}
%% ------------------------ TYTUL PRACY --------------------------------------
{\bf\huge\textsf{Rozszerzenie biblioteki GuiSM o narzędzie do graficznego projektowania interfejsu}}\\
\vspace{14ex}
%% ------------------------ OPIEKUN PRACY ------------------------------------
{\sf \Large Opiekun:} {\bf\Large\textsf{dr inż. Bartosz Mindur}}\\
\vspace{22ex}
\textsf{\bf\large\textsf{Kraków, styczeń 2013}}
\end{center}
%% =====  STRONA TYTUŁOWA PRACY INŻYNIERSKIEJ  ====

\newpage

%% =====  TYŁ STRONY TYTUŁOWEJ PRACY INŻYNIERSKIEJ  ====
{\sf Oświadczam, świadomy(-a) odpowiedzialności karnej za poświadczenie nieprawdy, że niniejszą pracę dyplomową wykonałem(-am) osobiście i samodzielnie i nie korzystałem(-am) ze źródeł innych niż wymienione w pracy.}

\vspace{14ex}

\begin{center}
\begin{tabular}{lr}
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ &
................................................................. \\
~ & {\sf (czytelny podpis)} \\
\end{tabular}
\end{center}

%% =====  TYL STRONY TYTULOWEJ PRACY INŻYNIERSKIEJ  ====

\newpage
\linespread{1.3}
\selectfont

\noindent
Na kolejnych dwóch stronach proszę dołączyć kolejno recenzje pracy popełnione przez Opiekuna oraz Recenzenta (wydrukowane z systemu MISIO i podpisane przez odpowiednio Opiekuna i Recenzenta pracy). Papierową wersję pracy (zawierającą podpisane recenzje) proszę złożyć w dziekanacie celem rejestracji.
\newpage
Na kolejnych dwóch stronach proszę dołączyć kolejno recenzje pracy popełnione przez Opiekuna oraz Recenzenta (wydrukowane z systemu MISIO i podpisane przez odpowiednio Opiekuna i Recenzenta pracy). Papierową wersję pracy (zawierającą podpisane recenzje) proszę złożyć w dziekanacie celem rejestracji.
\vspace{85mm}

%% ====== SPIS TREŚCI ====
\newpage
\tableofcontents

%% ===== WSTĘP ====
\newpage
\section{Wstęp}

Celem niniejszej pracy było stworzenie graficznego narzędzia do projektowania interfejsu dla biblioteki GuiSM. Dzięki temu programowi wykorzystanie biblioteki stanie się prostsze, gdyż wszelkie modyfikacje wyglądu interfejsu, takie jak położenie, rozmiar, czy tekstura elementów, mogą zostać dokonane bez ingerencji w kod źródłowy aplikacji. Jedynie opis zachowań poszczególnych elementów wymaga stworzenia kodu. 

Tego typu edytory są już standardowym oprogramowaniem dołączanym do bibliotek interfejsu użytkownika. Ich obecność znacznie przyspiesza pracę poprzez uproszczenie manipulacji elementami interfejsu, który do tej pory mógł być zmieniany jedynie na zasadzie arbitralnego określenia parametrów, a następnie wielokrotnego poprawiania ich wartości. Każda nietrafna decyzja rodziła potrzebę ponownej kompilacji i uruchomienia programu, co niejednokrotnie wiąże się z dużymi nakładami czasowymi. Dzięki zastosowaniu założeń WYSIWYG\footnote{What You See Is What You Get [ang. To co widzisz jest tym co dostajesz] - określenie zbioru metod pozwalających na uzyskanie w końcowym produkcie takiego samego efektu jak widoczny podczas tworzenia.} osoba tworząca element ma pewność, że będzie on wyglądał dokładnie tak samo zarówno w edytorze, jak i w aplikacji. Poprzez zapewnienie możliwości używania wcześniej stworzonych elementów podczas komponowania nowych można budować kompleksowe interfejsy dla całego tworzonego programu.

Edytor w swoich założeniach ma spełniać następujące wymagania:
\begin{itemize}
%\setlength{\itemsep}{1pt}
%\setlength{\parskip}{1pt}
\item Pozwalać na wstawianie podstawowych komponentów biblioteki GuiSM
\item Pozwalać na wstawianie elementów stworzonych przez użytkownika
\item Umożliwiać zapis i odczyt projektów
\item Umożliwiać zmianę tekstury, nazwy, pozycji i rozmiaru
\item Ustawiać relację zagnieżdżenia między potomkami
\item Usuwać elementy
\item Skalować elementy potomne przy zmianie rozmiaru rodzica
\end{itemize}

Oprócz aplikacji do tworzenia układu elementów została stworzona biblioteka pozwalająca na wczytanie tychże do programu wykorzystującego GuiSM. Pozwala ona na wczytanie listy elementów wraz z zależnościami między nimi z pliku XML, a następnie utworzenie ich i nadanie zapisanych w pliku parametrów.  

%% ===== UŻYTE TECHNOLOGIE ====
\section{Wykorzystane technologie}
Do stworzenia programu zostały wykorzystane trzy zewnętrzne biblioteki: QT, Boost oraz PugiXML. Interfejs aplikacji powstał w technologi QT ze względu na jej przenośność oraz wykorzystuje wersję GuiSM dla biblioteki graficznej OpenGL. Technolgia Boost jest wykorzystywana przez samo GuiSM i jest wymagana przez nie do działania, a PugiXML przysłużyło się zmniejszeniu rozmiaru GuiLoader'a. 


\subsection{Biblioteka Boost}
Biblioteka Boost w wersji 1.49 jest wymagana do użycia GuiSM. Biblioteka ta rozszerza możliwości standardu języka C++ o wiele praktcznych funkcji, dotykających praktycznie każdego obszaru programowania. Dzięki swojej konstrukcji znacznie ułatwia pisanie wieloplatformowych aplikacji. Wykorzystywane są z niej przede wszystkim współdzielone wskaźniki oraz funkcje pozwalające na tworzenie delegatów do zdarzeń (wykorzystywane przy przekazywaniu zdarzeń dla kliknięć oraz ruchu kursora myszy). 
\subsection{Biblioteka QT}
Biblioteka QT pozwoliła na wykreowanie wygodnego interfejsu do obsługi aplikacji. Stworzone dzięki niej środowisko pozwala na łatwą zmianę parametrów widżetów takich jak nazwa, tekstura, położenie i rozmiar. Umożliwia ona również wygodne wskazanie plików do wczytania oraz miejsce ich zapisu. 
\subsection{Biblioteka PugiXML}
PugiXML to mała biblioteka pozwalająca na wygodne wczytywanie i tworzenie plików XML, w których zapisywane są parametry elementów. Pomimo tego, że biblioteka QT zawiera analogiczną funkcjonalność postanowiłem wykorzystać PugiXML aby nie musieć wykorzystywać QT w części odpowiadającej jedynie za odczyt plików, a nie posiadającej graficznego interfejsu.

\newpage
%% ===== BIBBLIOTEKA GUISM ====
\section{Biblioteka GuiSM}
GuiSM jest to biblioteka służąca do wewnątrz kontekstowego wyświetlania graficznego interfejsu użytkownika. Została stworzona przez studenta Wydziału Fizyki i Informatyki Stosowanej AGH, pana Macieja Maczugę, jako praca magisterska. Została zaprojektowana pod kątem wykorzystania w aplikacjach takich, jak gry komputerowe, gdzie dwuwymiarowy interfejs użytkownika musi zostać wyświetlony na renderowanej scenie trójwymiarowej, lecz również można korzystać z niej przy tworzeniu wszelkich aplikacji wymagających minimalistycznego interfejsu w obszarze wyświetlania grafiki. 

Dzięki zastosowaniu statycznego polimorfizmu jest ona niezmiernie wydajna na tle konkurencyjnych bibliotek tego typu. Jest dostępna zarówno do użycia z kontekstem OpenGL jak i DirectX.

Biblioteka została wykorzystana w znacznym stopniu przy tworzeniu edytora. Wszystkie operacje pozwalające projektować interfejs są wykonywane po stronie tej biblioteki. Dostarcza ona nie tylko elementów takich jak okno, przycisk, pasek postępu czy suwak, ale także odpowiada za wyświetlanie tych elementów oraz interakcję między nimi. 

Również biblioteka GuiLoader korzysta z GuiSM. Dzięki niemu tworzy widżety oraz nadaje im odpowiednie właściwości.


%% ===== OPIS PLIKU XML ====
%% \section{Hierarchia pliku XML}


%% ===== GUILOADER ====
\section{GuiLoader - założenia i integracja z GuiSM}
Założeniem modułu GuiLoader było umożliwienie łatwego wczytania złożonych struktur widżetów. Poprzez użycie jednej metody, programista wczytuje interesującą go hierarchię, tworzy odpowiednie dla niej elementy z  biblioteki GuiSM, nadaje im ustalone wcześniej cechy oraz umieszcza w już istniejącym drzewie. Może zarówno ładować poszczególne komponenty, na przykład menu lub pasek narzędzi, jak również kompletne interfejsy takie jak hud w grze. 

Integracja odbywa się poprzez dołączenie do programu już korzystającego z GuiSM pliku nagłówkowego GuiLoader.h oraz odpowiadającej mu biblioteki lub pliku źródłowego GuiLoader.cpp. Dzięki temu uzyskujemy dostęp do statycznej metody klasy GuiLoader  
\lstset{language=C++}
\begin{lstlisting}
static bool Load(std::string sPath, GuiSM::Widgets::WidgetPtr pParent)
\end{lstlisting}
która przyjmuje ścieżkę do pliku XML z zapisem układu widżetów oraz element będący rodzicem dla wczytanej hierarchii. Zwracana przez nią wartość logiczna informuje o powodzeniu wczytania. 

%% ===== IMPLEMENTACJA ====
\section{Implementacja}
\subsection{GuiLoader}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{png/GuiLoaderLib}
\caption{Klasa GuiLoader oraz struktura WidgetData}
\label{loader}
\end{figure} 

\lstset{
 language=XML,
 morekeywords={vguismd, date, widget, name, type, size, position, font_size, texture_path, x, y, w, h}
 }


Implementacja GuiLoader'a składa się z metody wczytującej informację o widżetach z pliku XML realizowane z użyciem biblioteki PugiXML oraz metody tworzącej widżety w oparciu o dostarczone dane. Informacje są przekazywane w strukturze WidgetData. Struktura ta jest analogiczna do informacji zawartych w znaczniku \lstinline|<widget>| w pliku XML.

Zasadę działania metody Load opisuje Rysunek numer \ref{loaderAlgo}. Punkt końcowy zwraca wartość logiczną fałsz, gdy plik nie jest prawidłowym plikiem edytora. W przeciwnym razie, zarówno gdy wczytano elementy, jak również gdy plik nie zawierał definicji żadnych widżetów zwracana jest wartość prawda.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{png/AlgorytmLoader}
\caption{Schemat działania metody Load}
\label{loaderAlgo}
\end{figure} 



\subsection{Edytor}



\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{png/Hierarchia}
\caption{Hierarchia klas edytora}
\label{hierarchia}
\end{figure}

Implementacja edytora opiera się na trzech głównych członach. Pierwszy to widżet wyświetlający kontekst OpenGL'a oraz komunikujący wyświetlane tam GuiSM z aplikacją QT, drugi - model odpowiedzialny za realizację sygnałów przychodzących z interfejsu aplikacji, jak też informowanie aplikacji o zmianach w elementach GuiSM. Ostatni element odpowiada za przechowanie informacji o każdym widżecie tworzonym przez użytkownika.

Rysunek \ref{hierarchia} opisuje zależności między poszczególnymi klasami. Korzeniem całej aplikacji jest klasa GuiSMEditor dziedzicząca po klasie QMainWindow. Jest to okno całej aplikacji, w którym zagnieżdżony jest widżet QGLWidget realizowany przez klasę GLWidget, oraz elementy umożliwiające edycję parametrów tworzonych widżetów. Klasa głównego okna ukazuje również przy uruchomieniu okno dialogowe WelcomeDialog.

\subsubsection{EditableWidget}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{png/EditableWidget}
\caption{Klasa EditableWidget}
\label{editable}
\end{figure}
Klasa EditableWidget to dekorator uzupełniający podstawowe elementy GuiSM o metody potrzebne do edycji ich pozycji, rozmiaru, wyglądu oraz nazwy. Wszelkie informacje przechowywane są w ukazanej na Rysunku numer \ref{loader} strukturze WidgetData. Metody służące do edycji tych parametrów oprócz zapisu ich do tej struktury aktualizują je również w samym widżecie, także zmiany są od razu widoczne na ekranie. Klasa ta pozwala również na zapis elementu do pliku XML we wskazanym węźle pliku, co umożliwia utworzenie pliku o takiej samej hierarchii jaka panuje między widżetami. 

Oprócz opakowania elementu w odpowiednie metody, klasa ta dodaje dwa przyciski, jeden w lewym, górnym rogu, drugi w prawym, dolnym. Są to uchwyty pozwalające na zmianę, odpowiednio pozycji i rozmiaru widżetu (Rys. \ref{uchwyty}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{png/uchwyty}
\caption{Widżet okna wraz z widocznymi uchwytami.}
\label{uchwyty}
\end{figure}

\subsubsection{GuiSMEditorModel}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{png/GuiSMEditorModel}
\caption{Klasa GuiSMEditorModel}
\label{model}
\end{figure}

Kluczowym elementem jest klasa GuiSMEditorModel. Jest to klasa pozwalająca na komunikację między EditableWidget, a oknem QT. Zawiera ona odpowiednie sloty i sygnały, zarządza dodawaniem widżetów do sceny, oraz dokonuje zmian ich parametrów.

Należy wyróżnić metody odpowiedzialne za akcje, czyli dodawanie elementów, zapis, wczytanie, utworzenie nowego pliku. Są one opatrzone przedrostkiem "OnAct". Innym ważnym zbiorem metod są sloty i sygnały komunikujące pola w zakładce Properties okna edytora z właściwościami aktywnego widżetu. Nazwy takich slotów zaczynają się od "OnProp", a sygnałów od "Prop".

Po wybraniu dodanego już do sceny widżetu następuje emisja sygnałów z informacjami przechowanymi w odpowiednim obiekcie klasy EditableWidget, które są odbierane przez elementy GUI edytora. Następnie każda edycja, zarówno poprzez GUI jak, i manipulacje uchwytami widżetów powodują wymianę sygnałów, co pozwala na zachowanie korelacji wskazań interfejsu ze stanem faktycznym elementu oraz obrazem wyświetlanym w edytorze.

Ostatnią grupą metod są metody oznaczone "OnOpt". Odpowiadają one na sygnały wysyłane przez zakładkę Options. Dzięki nim można zmienić nazwę pliku oraz jego umiejscowienie na dysku. Ścieżka do miejsca gdzie plik będzie zapisany jest o tyle istotna, że wszystkie bezwzględne ścieżki do tekstur zostaną zamienione na ścieżki względne do pliku z opisem elementów.

Dzięki powyższym metodom możliwe jest na przykład dodanie nowego widżetu. Odbywa się to w następujący sposób. Po pierwsze użytkownik wybiera z paska narzędzi jeden z przycisków dodania widżetu, co powoduje emisję sygnału, który odbierany jest przez jedną z metod "OnActAdd...", odpowiadającą danemu przyciskowi (wciśnięcie "AddWindow" spowoduje użycie metody "OnActAddWindow" itd.). Metoda ta ustawi stan modelu z wybory elementów na dodawanie wybranego typu widżetu. Następnie kliknięcie w obszarze roboczym spowoduje wywołanie zdarzeń powiązanych czy to z samą przestrzenią roboczą, czy z dodanymi już widżetami, dzięki czemu model określi położenie oraz rodzica dodawanego elementu, który zostanie teraz utworzony po stronie GuiSM oraz dodany do hierarchii, zarówno tej przetrzymywanej w modelu, złożonej z instancji EditableWidget, jak i tej, którą przechowuje samo GuiSM. Następnie zostanie nadana nazwa elementu, składająca się z jego typu i numeru wystąpienia tego rodzaju widżetu w scenie. Na koniec, dodany widżet zostanie aktywowany, a stan modelu zmieniony na wybór elementów.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{png/AlgorytmAddWidget}
\caption{Schemat algorytmu dodawania widżetów.}
\label{addWidget}
\end{figure}

\subsubsection{GLWidget i GLView}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{png/GLWidget}
\caption{Klasa GLWidget i klasa GLView}
\label{widget}
\end{figure}

Klasa GLWidget jest implementacją widżetu QGLWidget, który umożliwia wyświetlanie kontekstu OpenGL. W tym celu korzysta z klasy GLView, która oprócz ustawienia i odświeżania sceny, dba o renderowanie GuiSM. Jako, że to co znajduje się wewnątrz konteksu przechowywanego przez GLWidget nie jest już pod kontrolą QT, GLWidget przekazuje do GuiSM wszystkie zdarzenia myszy jakie się nad nim odbywają. 

\subsubsection{WelcomeDialog i NewFileDialog}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{png/WelcomeDialog}
\caption{Klasa WelcomeDialog i klasa NewFileDialog}
\label{dialogs}
\end{figure}
Klasy WelcomeDialog oraz NewFileDialog służą do wyświetlania dwóch podstawowych okien dialogowych. Pierwsza pokazuje okno z trzema przyciskami: New, Load, Exit. Pierwsze dwa powodują wysłanie sygnału, który następnie jest odbierany przez GuiSMEditorModel. Pierwszy spowoduje otwarcie okna dialogowego NewFileDialog, umożliwiającego wskazanie katalogu w którym będzie zapisany tworzony plik, oraz jego nazwy. Drugi otwiera standardowe okno systemowe, gdzie możemy wskazać plik do wczytania. Trzeci przycisk natychmiast zamyka aplikację. Wszystkie funkcjonalności okna WelcomeDialog są również dostępne z poziomu okna edytora w pasku menu w zakładce File lub na pasku narzędzi.


%% ===== PRZYKŁADOWE ZASTOSOWANIE ====
\section{Przykładowe zastosowanie}
W poniższym rozdziale zostanie opisane zastosowanie programu do stworzenia okna wraz z zagnieżdżonym przyciskiem, o wybranej przez użytkownika teksturze. Oprócz przejścia przez wszystkie etapy tworzenia i wskazania podstawowych funkcji, zostanie również pokazany utworzony plik XML zawierający skończony element.

Pierwszym oknem ukazującym się po uruchomieniu programu jest okno powitalne (Rys. \ref{01}). Wybieramy przycisk "New", który spowoduje ukazanie się okna nowego pliku (Rys. \ref{02}). W tym oknie wybieramy ścieżkę do katalogu, w którym zostanie zapisany nasz plik (Rys. \ref{03}). Następnie uzupełniamy nazwę pliku bez rozszerzenia i zatwierdzamy nasz wybór (Rys. \ref{04}). Ukazuje się główne okno edytora z pustą przestrzenią roboczą. Poprzez wybranie akcji "Add Window" (Rys. \ref{06}) klikamy na czarną scenę, w miejscu gdzie chcemy umiejscowić okno. Zostanie utworzony widżet okna o wymiarach 50 na 50 pikseli, który powiększamy uchwytem w prawym dolnym roku (Rys. \ref{08}) lub przez wpisanie żądanej wartości w odpowiadającym jej polu w widocznej zakładce "Properties". 

Powiększone okno zostanie teraz uzupełnione o przycisk. Wybieramy z paska narzędzi akcję "Add Button" (Rys. \ref{10}). Klikając na dodanym wcześniej oknie tworzymy przycisk, który będzie potomkiem tego okna. Gdybyśmy kliknęli na czarnym polu przestrzeni roboczej utworzylibyśmy przycisk równorzędny do okna. Mając dodany już przycisk możemy na przykład zmienić jego pozycję poprzez użycie lewego, górnego uchwytu (Rys. \ref{12}). Jak widać na Rysunku \ref{14} zmieniliśmy też jego rozmiar.

Pozostaje jeszcze tylko zmienić teksturę przycisku. Została ona umieszczona w katalogu data/gfx , w którym znajdują się standardowe tekstury widżetów GuiSM. Wyboru dokonujemy poprzez kliknięcie na przycisku, którego teksturę chcemy zmienić, a następnie na przycisku "Open texture" (Rys. \ref{14}), co spowoduje pokazanie się okna dialogowego z wyborem pliku, otwartego w miejscu wskazanym przez aktywną ścieżkę (podaną przy tworzeniu pliku w drugim kroku). Przechodzimy do interesującego nas katalogu i wybieramy plik z teksturą w formacie obsługiwanym przez GuiSM. Zatwierdzenie wybory spowoduje zmianę tekstury. Oczywiście na koniec zapisujemy plik (Rys. \ref{17}).

W ten sposób utworzyliśmy plik XML, który zawiera dwa widżety, jeden zagnieżdżony w drugim, z podanymi pozycją i rozmiarem, oraz w przypadku przycisku, z podaną względną ścieżką do pliku z teksturą. Widżet okna ma pustą ścieżkę do tekstury, co spowoduje ustawienie domyślnej tekstury. Listing pliku znajduje się poniżej.
\newpage
\lstset{
 language=XML,
 morekeywords={vguismd, date, widget, name, type, size, position, font_size, texture_path, x, y, w, h},
 breakatwhitespace=true,
 breaklines=true,
 numbers=left,
 numbersep=10pt,
 basicstyle=\footnotesize,
}

\lstinputlisting[caption="Struktura pliku XML"]{test_use.xml} 



\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{png/use/01}
\caption{Okno powitalne}
\label{01}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{png/use/02}
\caption{Okno nowego pliku}
\label{02}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{png/use/03}
\caption{Wybór aktywnej ścieżki}
\label{03}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{png/use/04}
\caption{Okno nowego pliku z wprowadzonymi informacjami}
\label{04}
\end{figure}


% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.5]{png/use/05}
% \caption{Klasa GLWidget i klasa GLView}
% \label{05}
% \end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{png/use/06}
\caption{Główne okno edytora. Zaznaczony przycisk z akcją dodania okna.}
\label{06}
\end{figure}


% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.5]{png/use/07}
% \caption{Klasa GLWidget i klasa GLView}
% \label{07}
% \end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{png/use/08}
\caption{Dodane okno. Zaznaczony uchwyt zmiany rozmiaru.}
\label{08}
\end{figure}


% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.5]{png/use/09}
% \caption{Klasa GLWidget i klasa GLView}
% \label{09}
% \end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{png/use/10}
\caption{Okno po zmianie rozmiaru. Zaznaczony przycisk z akcją dodającą przycisk.}
\label{10}
\end{figure}

% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.5]{png/use/11}
% \caption{Klasa GLWidget i klasa GLView}
% \label{11}
% \end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{png/use/12}
\caption{Przycisk dodany do okna. Zaznaczony uchwyt zmiany położenia.}
\label{12}
\end{figure}


% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.5]{png/use/13}
% \caption{Klasa GLWidget i klasa GLView}
% \label{13}
% \end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{png/use/14}
\caption{Przycisk ze zmienioną pozycją i rozmiarem. Zaznaczono przycisk wyboru tekstury.}
\label{14}
\end{figure}


% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.5]{png/use/15}
% \caption{Klasa GLWidget i klasa GLView}
% \label{15}
% \end{figure}


% \begin{figure}[H]
% \centering
% \includegraphics[scale=0.5]{png/use/16}
% \caption{Klasa GLWidget i klasa GLView}
% \label{16}
% \end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{png/use/17}
\caption{Przycisk ze zmienioną teksturą. Zaznaczono przycisk zapisu.}
\label{17}
\end{figure}

%% ===== PODSUMOWANIE ====
\section{Podsumowanie}
Reasumując, zostało stworzone proste w obsłudze narzędzie umożliwiające budowanie złożonych elementów graficznego interfejsu użytkownika w ramach biblioteki GuiSM. Równocześnie powstała biblioteka rozszerzająca możliwości GuiSM o wczytywanie takich elementów, co ułatwi szerokie wykorzystanie. Niestety, narzędzie obsługuje jedynie podstawowe elementy dostarczone wraz z biblioteką oraz ich złożenia. W przyszłości należałoby rozszerzyć edytor o nowe elementy, które pojawią się w GuiSM oraz o kreator własnych elementów. Zwiększyłoby to znacząco możliwości narzędzia oraz samej biblioteki. Można też pomyśleć o generacji kodu przez edytor, aby możliwe było uzupełnianie tworzonych elementów o opisy zachowań.



\end{document}

